\section{Schiffe versenken}
\lhard

\subsection{Table}

\begin{lstlisting}
class Table {
	// Variablen zum Zeichnen des Spielfeldes
	private int numbOfRows = 10;
	private int cellSize = 40;
	private int gridShift = 12 * cellSize;
	private int leftBorder = cellSize;
	private int topBorder = 2*cellSize;
	
	// Flotten der Spieler
	private char[] ownFleet;
	private char[] enemyFleet;
	
	// Anzahl der für Schiffe gesetzten Felder des Gegners 
	// (zur Kontrolle für GameOver)
	int enemyShipCount = 0;
	
	// Konstruktor
	public Table() {
		ownFleet = new char[numbOfRows*numbOfRows];
		enemyFleet = new char[numbOfRows*numbOfRows];
		
		// Initialisierung beider Flotten-Arrays mit '-' 
		// (= leeres Feld, auf das nicht geschossen wurde)
		for (int i = 0; i < ownFleet.length; i++) {
			ownFleet[i] = '-';
			enemyFleet[i] = '-';
		}
	}
	
	// Zeichnen des gesamten Spielfeldes mit beiden Grids
	public void drawGrids(String name) {
		fill(0);
		textAlign(LEFT);
		textSize(30);
		// Anzeigen des Spielers
		text("Player: " + name, leftBorder, 30);
		
		drawOwnGrid();
		drawEnemyGrid();
	}
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=35]
	// Zeichnen des eigenen Grids
	private void drawOwnGrid() {
		textSize(20);
		text("My fleet", leftBorder, 60);
		
		for (int i = 0; i < numbOfRows; i++) {
			for (int j = 0; j < numbOfRows; j++) {
				// Feld enthält Schiff, auf das noch nicht geschossen wurde 
				// (-> grau)
				if (ownFleet[i*10+j] == 'S') {
					fill(200);
				} 
				// Feld enthält Schiff, das getroffen wurde (-> rot)
				else if (ownFleet[i*10+j] == 'X') {
					fill(255, 0, 0);
				} 
				// Feld ist leer und wurde nicht beschossen (-> weiß)
				else {
					fill(255);
				}
				square(leftBorder + (j+1)*cellSize, topBorder + (i+1)*cellSize, cellSize);
			}
		}
		
		// Einzeichnen der Spalten und Zeilen für die Koordinaten
		for (int i = 0; i <= numbOfRows; i++) {
			fill(200);
			square(leftBorder+ i*cellSize, topBorder, cellSize);
			square(leftBorder, topBorder + i*cellSize, cellSize);
		}
		
		// Beschriften der Koordinatenfelder
		fill(0);
		textSize(30);
		textAlign(CENTER);
		for (int i = 0; i < numbOfRows; i++) {
			text(i+1, leftBorder + 0.5*cellSize, topBorder + (i+1.75)*cellSize);
			text(char(65+i), leftBorder+(i+1.5)*cellSize, topBorder + 0.75*cellSize);
		}
	}
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=72]
	// Zeichnen des gegnerischen Grids 
	private void drawEnemyGrid() {
		fill(0);
		textAlign(LEFT);
		textSize(20);
		text("Enemy fleet", gridShift + leftBorder, 60);
		
		for (int i = 0; i < numbOfRows; i++) {
			for (int j = 0; j < numbOfRows; j++) {
				// Feld wurde beschossen, enthält aber kein Schiff (-> blau) 
				if (enemyFleet[i*10+j] == 'O') {
					fill(0, 0, 255);
				} 
				// Feld enthält Schiff und wurde beschossen (-> rot)
				else if (enemyFleet[i*10+j] == 'X') {
					fill(255, 0, 0);
				} 
				// Feld ist leer und wurde nicht beschossen (-> weiß)
				else {
					fill(255);
				}
				square(leftBorder + gridShift + (j+1)*cellSize, topBorder + (i+1)*cellSize, cellSize);
			}
		}
		
		// Einzeichnen der Spalten und Zeilen für die Koordinaten
		fill(200);
		for (int i = 0; i <= numbOfRows; i++) {
			square(leftBorder + gridShift + i*cellSize, topBorder, cellSize);
			square(leftBorder + gridShift, topBorder + i*cellSize, cellSize);
		}
		
		// Beschriften der Koordinatenfelder
		fill(0);
		textSize(30);
		textAlign(CENTER);
		for (int i = 0; i < numbOfRows; i++) {
			text(i+1, gridShift + leftBorder + 0.5*cellSize, topBorder + (i+1.75)*cellSize);
			text(char(65+i), gridShift + leftBorder+(i+1.5)*cellSize, topBorder + 0.75*cellSize);
		}
	}
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=110]
	// Schiffe setzen
	public void setShip(int x, int y, boolean move) {
		// wenn der Spieler am Zug ist (move == True), wird das Schiff im 
		// eigenen Flotten-Array (ownFleet) gesetzt
		if (move) {
			// wenn das Feld leer ist, wird ein Schiff gesetzt (- -> S)
			if (ownFleet[y*10+x] == '-') {
				ownFleet[y*10+x] = 'S';
			} 
			// wenn bereits ein Schiff gesetzt ist, wird es entfernt (S -> -)
			else if (ownFleet[y*10+x] == 'S') {
				ownFleet[y*10+x] = '-';
			}
		}
		// wenn der Gegner am Zug ist (move == False), wird das Schiff im 
		// gegnerischen Flotten-Array (enemyFleet) gesetzt
		else {
			// wenn das Feld leer ist, wird ein Schiff gesetzt (- -> S)
			if (enemyFleet[y*10+x] == '-') {
				enemyFleet[y*10+x] = 'S';
				enemyShipCount++;
			} 
			// wenn bereits ein Schiff gesetzt ist, wird es entfernt (S -> -)
			else if (enemyFleet[y*10+x] == 'S') {
				enemyFleet[y*10+x] = '-';
				enemyShipCount--;
			}
		}
	}
	
	// Schuss abgeben
	public void shoot(int x, int y, boolean move) {
		// wenn der Spieler am Zug ist (move == True), wird der Schuss im 
		// gegnerischen Flotten-Array (enemyFleet) gesetzt
		if (move) {
			// wenn dort ein Schiff ist, setze einen Treffer (S -> X)
			if (enemyFleet[y*10+x] == 'S') {
				enemyFleet[y*10+x] = 'X';
			}
			// wenn dort kein Schiff ist, setze ein Miss (- -> O)
			else if (enemyFleet[y*10+x] == '-') {
				enemyFleet[y*10+x] = 'O';
				stage++;
			}
		}
		// ist der Gegner am Zug, müssen dessen Schüsse gleichzeitig auch im 
		// eigenen Flotten-Array (ownFleet) vermerkt werden, um diese richtig 
		// darstellen zu können
		else {
			// wenn dort ein Schiff ist, setze einen Treffer (S -> X)
			if (ownFleet[y*10+x] == 'S') {
				ownFleet[y*10+x] = 'X';
			}
			// wenn dort kein Schiff ist, setze einen Miss (- -> O)
			else {
				ownFleet[y*10+x] = 'O';
			}
		}
	}
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=167]
	// Rückgabe des geforderten Grids
	public char[] getFleet(boolean own) {
		if (own) {
			return ownFleet;
		} else {
			return enemyFleet;
		}
	}
	
	// gibt die Anzahl der vom Gegner gesetzten Schiffe zurück 
	// (damit ermittelt werden kann, ob das Spiel vorbei ist) 
	public int getEnemyShipCount() {
		return enemyShipCount;
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Player}

\begin{lstlisting}
class Player {
	// Attribute Spieler:in
	private String name;
	private Table table;
	
	// Konstruktor
	public Player(String name) {
		this.name = name;
		table = new Table();
	}
	
	// Zeichnen des Spielfeldes mit beiden Grids
	public void drawPlayer() {
		table.drawGrids(name);
	}
	
	// Spieler:in setzt ein Schiff
	public void setShip(int x, int y, boolean own) {
		table.setShip(x, y, own);
	}
	
	// Spieler:in setzt einen Schuss
	public void shoot(int x, int y, boolean move) {
		table.shoot(x, y, move);
	}
	
	// Zählen der Treffer um Spielende prüfen zu können
	public int countHits() {
		int count = 0;
		for (int i = 0; i < table.getFleet(false).length; i++) {
			if (table.getFleet(false)[i] == 'X') {
				count++;
			}
		}
		return count;
	}
	
	// Prüfen auf Spielende (maximal 30 Treffer zu setzen)
	public boolean playerWon() {
		return (countHits() == table.getEnemyShipCount());
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Das Spiel}

\begin{lstlisting}
	// Erstellen der beiden Spieler:innen
	Player a = new Player("A");
	Player b = new Player("B");
	
	// Zählervariable für die Spielphase
	// Phase       0  1  2  3  4  5  6  7  8  9  10 ...
	// Spieler:in  A  -  B  -  A  -  B  -  A  -  B  ...
	// Phasen 0, 2: Setzen der Schiffe
	// Phasen ab 4: Schüsse abgeben
	// A, B : Anzeigen Spielfeld Spieler:in A/B
	// '-'  : Zeigt weißen Bildschirm beim Wechseln der Spieler:innen
	int stage = 0;
	
	void setup() {
		size(1000, 750);
	}
	
	void draw() {
		background(playerColor());
		showPlayerTable();
		drawCommands();
		readyButton();
		curtain();
		gameOver();
	}
	
	// Anzeigen des gesamten Spielfelder eines Spielers/ einer Spielerin
	void showPlayerTable() {
		// Spieler:in A
		if (stage%4 == 0) {
			a.drawPlayer();
		}
		// Spieler:in B
		else if (stage%4 == 2) {
			b.drawPlayer();
		}
		// "Vorhang" beim Wechsel der Spieler:innen
		else {
			background(255);
		}
	}
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=38]
	void mousePressed() {
		int x, y;

		// Auswählen der Zellen zum Setzten von Schiffen
		// das Grid befindet spannt sich von 80 bis 480 (x-Achse) 
		// und 120 bis 520 (y-Achse)
		if (mouseX > 80 && mouseX < 480 && mouseY > 120 && mouseY < 520) {
			// Berechnen des Index für Feld
			x = (mouseX-80) / 40;
			y = (mouseY-120) / 40;
			
			// Spieler:in A setzt Schiffe
			if (stage == 0) {
				a.setShip(x, y, true);
				b.setShip(x, y, false);
			}

			// Spieler:in B setzt Schiffe
			else if (stage == 2) {
				b.setShip(x, y, true);
				a.setShip(x, y, false);
			}
		}

		// Auswählen von Feldern im gegnerischen Grid zum Beschießen
		// das Grid befindet spannt sich von 520 bis 960 (x-Achse) 
		// und 120 bis 520 (y-Achse)
		if (mouseX > 520 && mouseX < 960 && mouseY > 120 && mouseY < 520) {
			x = (mouseX-560) / 40;
			y = (mouseY-120) / 40;
			
			// Spieler:in A gibt Schuss ab
			if (stage >= 4 && stage%4 == 0) {
				a.shoot(x, y, true);
				b.shoot(x, y, false);
			}
			// Spieler:in B setzt Schuss ab
			else if (stage >= 4 && stage%4 == 2) {
				b.shoot(x, y, true);
				a.shoot(x, y, false);
			}
		}

		// Betätigen des READY-Buttons
		if (mouseX > 40 && mouseX < 140 && mouseY > 600 && mouseY < 650 && !gameOver()) {
			stage++;
		}
	}

	// Zeichnen des READY-Buttons
	void readyButton() {
		fill(200);
		rect(40, 600, 100, 50);
		fill(0);
		textAlign(CENTER);
		textSize(20);
		text("READY", 90, 635);
	}
\end{lstlisting}

Auf der nächsten Seite geht's weiter...

\pagebreak

\begin{lstlisting}[firstnumber=88]
	// Anzeigen der Spielanweisungen
	void drawCommands() {
		fill(0);
		textSize(30);
		textAlign(LEFT);
		if (stage == 0 || stage == 2) {
			text("Setzen Sie Ihre Schiffe!", 40, 575);
			text("Ihre Flotte:", 500, 575);
			textSize(20);
			text("1 x Schlachtschiff (5 Kästchen)", 500, 605);
			text("2 x Kreuzer (je 4 Kästchen)", 500, 630);
			text("3 x Zerstörer (je 3 Kästchen)", 500, 655);
			text("4 x U-Boot (je 2 Kästchen)", 500, 680);
		}
		if (stage >= 4 && (stage%4 == 0 || stage%4 == 2)) {
			text("Wählen Sie eine Zelle zum Beschuss aus!", 40, 575);
		}
	}

	// Prüft auf Ende des Spiels
	boolean gameOver() {
		if (stage >= 4 && (a.playerWon() || b.playerWon())) {
			textSize(100);
			textAlign(CENTER);
			fill(0);
		if (stage%4 == 0) {
			text("Player " + a.name + " won!!!", width/2, height/2);
		} else {
			text("Player " + b.name + " won!!!", width/2, height/2);
		}
			noLoop();
			return true;
		} else {
			return false;
		}
	}

	// Wechseln der Farbe zur besseren Unterscheidung der Spieler:innen
	int playerColor() {
		if (stage%4==0) {
			return 255;
		} else if (stage%4 == 2) {
			return 100;
		} else {
			return 0;
		}
	}

	// Zeichnen des "Vorhangs" beim Wechseln der Spieler:innen
	void curtain() {
		fill(0);
		textSize(75);
		textAlign(CENTER);
		if (stage%4 == 3) {
			text("Wait for player " + a.name, width/2, height/2);
		} else if (stage%4 == 1) {
			text("Wait for player " + b.name, width/2, height/2);
		}
	}
\end{lstlisting}
